信報: 台灣95後新世代較親中, 80後較支持民進黨

(看全文要付費)

2018年11月28日
高天佑 新聞點評
綠營輸在太潮

筆者臉書上的台灣朋友多過香港人，這幾日一片愁雲慘霧，皆因民進黨在周末「九合一」選舉意外慘敗，而寶島的八十後（不包括九五後，下文另述）、文化人和知識分子大多親綠。除了同溫層、執政乏力、經濟疲弱等因素外，綠營敗退最大原因之一，在於這次選舉綑綁10項公投議題，包括同性戀、東奧正名、廢核等，而揭曉結果均跟綠營的「最潮」立場相悖，反映台灣社會主流仍較保守，連帶拖累民進黨縣市長選情。所謂「領先半步是贏家，行快一步輸到趴」，有時候「太潮」未必獲廣泛支持，值得本港政客以至生意人借鑑。
...............

講到底，正如筆者多次指出，香港的八十後（23至38歲）和九五後（23歲以下）世代是「兩種動物」，這情況在台灣也相同。而現今在Facebook、PTT上的同溫層，其實以八十後「老鬼」為主，因「新新世代」（23歲以下）已較少用臉書和傳統論壇，普遍用IG和抖音。

新新世代看重經濟易被統戰

亦如台灣親綠政論家顏擇雅分析，當地新新世代「成長於悶經濟，父母或家族長輩許多是赴中工作或常跑中國（大陸），一接觸財經新聞就讀到珠三角的快速發展。看電視是看陸劇《如懿傳》、《瑯玡榜》，用的是中國手機OPPO、小米，習慣上淘寶買東西。今年抖音流行起來，台灣國中生都上抖音跟對岸交流」，這也能解釋「為什麼台灣高中生都在關心要不要去中國念大學，大學生則關心畢業後要不要去中國工作」。

新新世代在「悶經濟」悶慌了，他們比上世代（包括太陽花世代）更重視經濟發展，於是不難明白為何超過七成人反對「廢核」，皆因擔心會進一步拖累寶島經濟，致使其繼續「悶」，缺乏上流發圍機會；同樣道理，這個世代看待大陸的態度，也會相對上更重視經濟議題，換言之亦更容易「統戰」，無怪乎他們被冠上「天然統」標籤。

由此看來，綠營在一些議題上「衰在太潮」（例如同性戀），較台灣社會主流超前太多；但另方面，在最核心統獨立場上，又似乎跟最新世代（23歲以下）脫節，恐將陷入兩面不是人的尷尬困局。

香港都差唔多

香港班00後係純正支那狗嘅後裔
台灣應該未至於啩

台灣親綠政論家顏擇雅分析，(台灣)當地新新世代「成長於悶經濟，父母或家族長輩許多是赴中工作或常跑中國（大陸），一接觸財經新聞就讀到珠三角的快速發展。看電視是看陸劇《如懿傳》、《瑯玡榜》，用的是中國手機OPPO、小米，習慣上淘寶買東西。今年抖音流行起來，台灣國中生都上抖音跟對岸交流」，這也能解釋「為什麼台灣高中生都在關心要不要去中國念大學，大學生則關心畢業後要不要去中國工作」。

https=://

高雄市，此次台灣選舉最大焦點城市，日前一位年輕選民陳先生，與記者的聚會中表示他當然會投給韓國瑜，因為他認為韓國瑜會帶給城市新的經濟想像。身為同志的他表示，雖然韓國瑜公開反對婚姻平權，但是他認為：「民進黨從來也沒有支持過同志平權啊，而且，也許韓國瑜是未來可以溝通的人。」另外一位經營民宿的許先生，也對BBC中文表示，「高雄的經濟真的動不了耶，我不會投國民黨，但也不想投給陳其邁了。」

這簡短卻深刻的對話，卻可視為是本次民進黨的大敗的切片之一：對於年輕選民所支持的價值政策搖擺，因而得罪青年選票。再者，年金改革得罪所有偏藍的軍公教選民，以及經濟發展的停滯。加權之下，蔡英文在2020總統大選的期中考結果是，慘敗。

80 後前識過O既係大陸O係落後
95 後認識O既係強國

好多年輕人以為痴大陸=發大財

台灣同香港都係

95後
差唔多係中國開始向世界各地輸出間諜既時間
你估支那洗腦技術流架
香港同台灣一樣, 後生既一早開始緊洗腦
以為00後先真正開始就太天真

我細佬98年既同學好多都已經on99咁

00後賣港

90後真係垃圾 00後就唔洗講添

黨嘅統戰費唔係白花嘅

香港果班細細個就要逼住同鄰國d雙非垃圾一齊讀書，耳濡目染自然個思想都會偏親中

望下而家香港D大學生有幾多係藍絲

我地唔生
人地生埋你果份

95之後果班 就係由08奧運開始吸收支那資訊 越細就接觸得越少負面訊息

識到一D香港父母生出黎既學生, 都比較親中... (老豆自己經常上大陸做生意)

我嗰脫（所謂80後）
都有唔省係on9藍絲
當年有票佢哋應該會投689

親中好呀
共享中國人榮耀
到時回歸咪知

80 90後唔會敢係朋友面前話自己係藍絲
而家?

同娛樂節目有關, 後生香港人, 台灣人好多都睇大陸娛樂節目, 同佢地文代近左, 無左以前個種反感

依D 就係文化侵略

唔係大陸點解搞死TVB, 點解重金請走哂香港D 好演員, 導演走, 就係等你本土一池死水